\documentclass[aps,twocolumn,secnumarabic,nobalancelastpage,amsmath,amssymb,
nofootinbib]{revtex4-1}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  breaklines=true}
\usepackage[
    type={CC},
    modifier={by-sa},
    version={4.0},
]{doclicense}

\begin{document}

\title{Matlab cheatsheet}
\date[aggiornato il ]{\today}
\author{Giulio Pasqualetti}
\homepage{giuliopasqualetti.it}
\email{me@giuliopasqualetti.it}

\begin{abstract}
Questo è un elenco di comandi comuni che uso come referenza personale quando devo scrivere codice in Matlab. È stato per lo più compilato durante il corso di Tecnologie Digitali, quando mi hanno \emph{costretto} a usare questo software invece di Python.
\end{abstract}

\maketitle

\section{Comandi utili}
\begin{itemize}
\item \texttt{clear} elimina tutte le variabili;
\item \texttt{clc} libera la command window;
\item \texttt{who} lista variabili in memoria;
\item \texttt{whos} lista dettagliata variabili in memoria;
\item \texttt{tic} fa partire un orologio;
\item \texttt{toc} restituisce il tempo trascorso in secondi;
\end{itemize}

\section{Vettori}
\begin{itemize}
\item Si assegnano con le quadre;
\item L'estrazione si fa con le tonde;
\item La virgola separa due colonne;
\item Il punto e virgola separa due righe;
\item \texttt{length(x)};
\item Trasposizione: \texttt{a.`};
\item Componente per componente: \texttt{a.*b} e \texttt{a./b};
\item Prodotto scalare: \texttt{dot(a,b)};
\item Prodotto vettoriale: \texttt{cross(a,b)};
\item \texttt{find(x)} restituisce un vettore le cui componenti sono gli indici dei componenti di x diversi da zero;
\item \texttt{a = i:j} crea un vettore \texttt{a = [i,i+1,...,j]};
\end{itemize}

\section{Matrici}
\begin{itemize}
\item \texttt{zeros(righe,colonne)} matrice di zeri;
\item \texttt{ones(righe,colonne)} matrice di uni;
\item \texttt{rand(righe,colonne)} numeri unif distrib su [0,1];
\item \texttt{randn(righe,colonne)} numeri norm distrib;
\item \texttt{eye(dim)} identità;
\item \texttt{numel(A)} numero di elementi;
\item \texttt{size(A)} nr righe e nr colonne;
\item \texttt{B=A'} trasposta;
\item \texttt{sum(A)} somma el stessa col;
\item \texttt{mean(A)} media el stessa col;
\item \texttt{std(A)} deviazione standard el stessa col;
\item \texttt{min(A)} min el per ogni col;
\item \texttt{sort(A)} ordina gli el dentro stessa col;
\item \texttt{prod(A)} moltiplica el dentro stessa col;
\item \texttt{cumsum(A)} nella riga x ho la somma dei numeri nelle prime x righe di A;
\item \texttt{diff(A)} in riga 1 ho riga2(A)-riga1(A) e così via;
\item \texttt{flipud(A)} e \texttt{fliplr(A)} parità;
\item Si possono concatenare \texttt{C=[A B]} e \texttt{C=[A;B]};
\item \texttt{B=A(:,4)} estrae 4a colonna;
\item \texttt{H=A(:)} da matrice a vettore;
\item \texttt{N=diag(A)} diagonale principale;
\item \texttt{diag(rot90(A))} altra diagonale di A;
\item \texttt{reshape(A,m,n)} la matrice diventa $m\times n$;
\item \texttt{repmat(A,m,n)} ripete la matrice $m\times n$ volte;
\item \texttt{*} prodotto algebrico;
\item \texttt{.*} prodotto el per el;
\item \texttt{X=A\textbackslash{B}} soluzione di $AX=B$;
\item \texttt{X=A/B} soluzione di $XA = B$;
\item \texttt{./} divisione el per el;
\end{itemize}

\section{Array multidimensionali}
\begin{itemize}
\item La terza dimensione è detta pagina;
\item si può partire da un 2D per arrivare a un 3D direttamente, con \texttt{reshape}, \texttt{repmat}, \texttt{cat}.
\end{itemize}

\section{Operatori di relazione e logici}
\begin{itemize}
\item relazionali: \texttt{<}, \texttt{<=}, \texttt{>}, \texttt{>=}, \texttt{==}, \texttt{\~=};
\item funzioni \texttt{is*} (ie \texttt{ischar}, \texttt{isnan}, \texttt{isvector}, etc);
\item \texttt{a<b} (vettori): restituisce un vettore di uni e zeri (vero/falso);
\item TRUE sono le variabili diverse da zero e FALSE quelle uguali a zero;
\item logici: \texttt{\&} (and), \texttt{|} (or), \texttt{\~} (not), \texttt{xor(a,b)}, \texttt{any(x1,...,xn)}, \texttt{all(x1,...,xn)};
\end{itemize}

\section{Plot}
\begin{itemize}
\item \texttt{figure} apre una nuova finestra;
\item \texttt{hold on} sovrascrive i nuovi plot sulla vecchia finestra;
\item \texttt{plot(X,Y,'y--o')}; opzioni:
  \begin{itemize}
  \item colori: ymcrgbwk
  \item linea: \texttt{-} \texttt{:} \texttt{-.} \texttt{--}
  \item simbolo: \texttt{. o x + * s d v}
  \end{itemize}
\item altri grafici:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{errorbar(x,y,e)}
  \item \texttt{ploterr(x,y,xerr,yerr)}
  \item \texttt{fplot('funzione',[inizio fine])}
  \item \texttt{polar(teta,r)}
  \item \texttt{hist(x,nbin)}
  \end{itemize}
\item \texttt{subplot(righe, colonne, sottofinestre)}
\item \texttt{g=y.*(y>0)} plotta solo gli y positivi e gli altri zero;
\item \texttt{text(x,y,'stringa')}
\item \texttt{[x,y]=ginput(n)} restituisce le coordinate di n click sull'ultima \texttt{figure} aperta;
\item \texttt{gtext('s')} posiziona col mouse sul grafico una stringa;
\item assi:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{axis([xmin xmax ymin ymax])}
  \item \texttt{xlim([xmin xmax])} e \texttt{ylim([ymin ymax])}
  \item \texttt{axis('equal)}, \texttt{axis sqare}, \texttt{axis tight}
  \end{itemize}
\item inserire una variabile in un label:
\begin{lstlisting}
title([ 'Grafico I-V, R=' num2str(R) ],'FontSize',14)
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\section{3D Plot}
\begin{itemize}
\item \texttt{plot3(x1,y1,z1,opzioni)}
\item \texttt{[x,y]=meshgrid(x,y)} sempre necessario
\item \texttt{contour(x,y,z,npunti} disegna le superfici di livello e le colora
\item \texttt{mesh(z)} (z funzione definita in base alle x,y della meshgrid) disegna in 3d
\item \texttt{meshc(z)} si comporta come \texttt{mesh} ma proietta anche sul piano xy
\item membrane:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{surf(z)}
  \item \texttt{surfc(z)} (anche proiezione su xy)
  \item \texttt{waterfall(z)} (in trasparenza)
  \end{itemize}
\item opzioni interessanti: \texttt{colorbar}, \texttt{shading flat}
\end{itemize}

\section{Scripts}
\begin{itemize}
\item \texttt{edit file.m};
\item Gli scripts interagiscono con le variabili del workspace;
\end{itemize}

\section{Functions}
\begin{itemize}
\item Non interagiscono con il workspace (solo input e output);
\item \texttt{function[output1,output2,...]=}\\\texttt{=nomefunction(input1,input2,...)}
\item Il nome del m-file e della function devono essere identici;
\item Dichiarazione $\rightarrow$ commenti $\rightarrow$ corpo;
\item \texttt{nargin} e \texttt{nargout} gestiscono il numero di argomenti;
\item \texttt{varargin} e \texttt{varargout} permettono di usare argomenti opzionali;
\item Definizioni al volo:

 \begin{lstlisting}
fun= ('x./(1+3*x.^2)')
y=eval('fun')
fplot(fun,[xmin xmax])
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
fun= inline('x./(1+3*x.^2)','x')
y=feval(fun, 'x')
fplot(fun,[xmin xmax])
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
fun= @(x)[x./(1+3*x.^2)]
y=fun('x')
fplot(fun,[xmin xmax])
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
function y= fun(x)
y= x./(1+3*x.^2);
end
y=fun(x) oppure y=feval(@fun,x)
fplot(@fun,[xmin xmax])
\end{lstlisting}
\item Function Handles: si può passare una funzione a un'altra funzione.
\end{itemize}

\section{Istruzioni di controllo}
\begin{itemize}
\item Ciclo \textit{for}:
\begin{lstlisting}
for x=vettore [oppure k=inizio:increm:fine]
sequenza di istruzioni
end
\end{lstlisting}
\item Un ciclo for può essere facilmente evitato usando \texttt{diff};
\item Ciclo \textit{while}:
\begin{lstlisting}
while espressione logica
sequenza di istruzioni
end
\end{lstlisting}
\item \textit{if} statement:
\begin{lstlisting}
if espressione logica
sequenza1 di istruzioni
else
sequenza2 di istruzioni
end
\end{lstlisting}
\item \textit{switch}:
\begin{lstlisting}
switch espressione scalare o stringa
case value1
sequenza di istruzioni
case value2
sequenza di istruzioni
............
otherwise
sequenza di istruzioni
end
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\section{Stringhe}
\begin{itemize}
\item \texttt{int2str}, \texttt{num2str}, \texttt{sprintf} permettono di trasformare array numerici in array di caratteri;
\item \texttt{strcat('abc','def')} concatena stringhe;
\item \texttt{strcmp} \texttt{strcmpi}, \texttt{findstr} confrontano stringhe;
\end{itemize}

\section{I/O}
\begin{itemize}
\item Leggi file al volo: 
  \begin{itemize}
  \item \texttt{A=load('nomefile.txt')},
  \item \texttt{B=xlsread('nomefile.xls')}
  \end{itemize}
\item Salva su file: 
  \begin{itemize}
  \item \texttt{save data.out A -ASCII}
  \item \texttt{dlmwrite('data.out',A,';')}
  \end{itemize}
\item Input dall'utente: \texttt{x=input('dimmi=')} (usare l'opzione \texttt{'s'} per le stringhe);
\item \texttt{disp('s')} o \texttt{disp(X) }mostra sullo schermo;
\item Apertura di un file: \texttt{fid=fopen(nomefile,permission)};
\item Leggi un file: \texttt{A=fread(fid,size,precision)}
\begin{itemize}
  \item \texttt{size} può essere:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{N} (vettore);
  \item \texttt{inf} (fino alla fine);
  \item \texttt{[M,N]} riempie una matrice $M\times N$; N può essere \texttt{inf}, M no;
  \end{itemize}
\item \texttt{precision} può essere \texttt{uchar}, \texttt{schar}, \texttt{int8}, \texttt{int16}, \texttt{int32}, \texttt{int64}, \texttt{unit8}, \texttt{unit16}, \texttt{uint32}, \texttt{unit64}, \texttt{single}, \texttt{float32}, \texttt{double}, \texttt{float64};
\end{itemize}
\item Lettura di un file formattato: \texttt{[A,count]=fscanf(fid,format,size)}
  \begin{itemize}
  \item \texttt{size} è opzionale;
  \item \texttt{format} è del tipo \texttt{\%*3s}, dove \texttt{*} ignora quel dato, il numero indica le cifre da leggere e il tipo di dato può essere:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{s} stringa;
    \item \texttt{d} intero;
    \item \texttt{g,f,e} floating point;
    \item \texttt{x} hex;
    \item \texttt{c} carattere (spazi inclusi);
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Esempio di lettura (file a quattro colonne con riga di commento iniziale):
    \begin{lstlisting}
fid=fopen('PASCAC.txt');fgets(fid);A=fscanf(fid,'%g %g %g %g',[4 ,inf])
    \end{lstlisting}

\item Scrittura di dati su un file: 
  \begin{itemize}
  \item \texttt{fid=fopen(file,'w')}. \texttt{'w'} per sovrascrivere, \texttt{'a'} per append.
  \item \texttt{fprint(fid, format, A)}
  \item \texttt{fclose(fid)}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Approssimazione di funzioni}
\begin{itemize}
\item \texttt{fzero(fun,x0)} cerca uno zero. \texttt{x0} può essere un vettore che stabilisce in che intervallo cercare oppure un singolo valore attorno al quale cercare. Usa l'algoritmo di Dekker, che combina bisezione, secanti e interpolazione quadratica inversa.
\item \texttt{fsolve(f,x0)} cerca di risolvere il sistema $f=0$ di un sistema di equazioni nonlineare di più variabili. Ad esempio:
\begin{lstlisting}
function F = root2d(x)
F(1) = exp(-exp(-x(1)+x(2)));
F(2) = x(1)*cos(x(2));
fun = @root2d;
x0 = [0,0];
x = fsolve(fun,x0)
\end{lstlisting}
\item \texttt{P=polyfit(x,y,n)} approssima le coppie $(x_i,Y_i)$ con un polinomio di Lagrange di grado \texttt{n}, riportandone un array di coefficienti \texttt{P}.
\item \texttt{y=polyval(p,x)} calcola il polinomio \texttt{p} in \texttt{x}.
\item Nodi di Chebyshev: se conosciamo già l'espressione analitica di $f$ possiamo interpolare con \texttt{polyfit} lungo i nodi di Chebyshev (\texttt{i} vett indice dei nodi $(0,n-1)$, \texttt{n} nodi):
\begin{lstlisting}
  nchev=(a+b)/2 + (a-b)/2 * cos((2*i+1)/(2*(n+1))*pi)
\end{lstlisting}
\item Interpolazione di Fourier: \texttt{y=interpft(fun,n)} restituisce un array con i valori assunti da \texttt{fun} in \texttt{n} punti equispaziati.
\item \texttt{yq=interp1(x,y,xq)} cerca il valore di interpolazione di \texttt{xq} sapendo che la funzione è definita nei punti $(x,y)$. Possono essere specificati i metodi:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{linear} (default)
  \item \texttt{nearest} il valore del punto più vicino nella griglia $(x,y)$ fornita
  \item \texttt{next} e \texttt{previous} il punto successivo/antecedente a quello richiesto nellla griglia $(x,y)$
  \item \texttt{pchip}, \texttt{cubic} e \texttt{v5cubic} preservano la forma con interpolazione cubica (almeno 4 punti)
  \item \texttt{spline} è ancora interpolazione cubica ma non preserva la monotonia (ma richiede più memoria?!)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Fitting}
\begin{itemize}
\item Fit lineare a un parametro: \texttt{regression(y,x)} su matlab e \texttt{ols(y,x)} su octave;
\item Fit lineare a due parametri: usare la mia funzione \texttt{linearfit}, che fa un fit analitico con errori.
\item Fit non lineare: 
  \begin{itemize}
  \item \texttt{fitnonlin(@myfun,pin,x,y,dy)} considera gli errori sulla y, 
  \item \texttt{fitnonlin\_ev(@myfun,pin,x,y,dx,dy)} propaga anche l'errore sulla x.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Altro}
\begin{itemize}
\item Numeri complessi: \texttt{a+bi}, \texttt{a+bj}, \texttt{complex(x,y)};
\item Operazioni coi complessi: \texttt{real(z)}, \texttt{imag(z)}, \texttt{conj(z)}, \texttt{compass(z)} (visualizza z sul piano);
\item Cambio di rappresentazione: \texttt{dec2hex}, \texttt{hex2dec}, \texttt{dec2bin}, \texttt{num2bin}, \texttt{bin2num};
\item \texttt{realmin}, \texttt{realmax}, \texttt{eps};
\end{itemize}

\section{Emacs Octave}
\begin{itemize}
\item Per abilitare la modalità Octave all'apertura dei \texttt{.m} aggiungere a \texttt{~/.emacs}:
\begin{lstlisting}
(add-to-list 'auto-mode-alist '("\\.m$" . octave-mode))
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\onecolumngrid
\vfill
\doclicenseThis
\end{document}